\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[disable]{todonotes}
\usepackage{todonotes}

\geometry{margin=2cm}

\newcounter{besoin}

% Descriptif des besoins:
% 1 - Label du besoin pour référencement 
% 2 - Titre du besoin
% 3 - Description
% 4 - Gestion d'erreurs
% 5 - Spécifications tests
% 6 - Commentaires
\newcommand{\besoin}[7]{%
\refstepcounter{besoin}%
\fbox{\parbox{\linewidth}{%
\begin{center}
    \label{besoin:#1}\textbf{Besoin~\thebesoin: #2}
\end{center}
\ifstrempty{#3}{}{\textbf{Description:} #3\par}
\ifstrempty{#4}{}{\textbf{Gestion d'erreurs:} #4\par}
\ifstrempty{#5}{}{\textbf{Tests:} #5\par}
\ifstrempty{#6}{}{\textbf{Commentaire:} #6\par}
\ifstrempty{#7}{}{\textbf{Rendu-2:} #7\par}
}}
}

\newcommand{\refBesoin}[1]{%
Besoin~\ref{besoin:#1}%
}


\begin{document}


    \section{Introduction}

    Ce document présente les besoins nécessaires au développement d'une application
    de traitement d'image avec une architecture de type client-serveur.
    Afin de permettre aux groupes d'approfondir un sujet qui les intéresse plus
    particulièrement, on propose la structure suivante.

    \begin{description}
        \item[Noyau commun:] Chaque groupe devra réaliser l'implémentation du fonctionnement central de l'application client-serveur. Elle est décrite dans la section~\ref{sec:kernel} et consiste principalement à articuler le contenu développé durant les premières semaines au sein des TP communs.

        Le code de cette partie fera l'objet d'un rendu intermédiaire (29 mars).

        \item [Extensions: ] Des suggestions d'extensions seront proposées en cours (répartition des charges entre client et serveur, amélioration de l'interface utilisateur, traitements d'image plus avancés, généricité des algorithmes).

        Le rendu final du projet est fixé au 16 avril.

    \end{description}


    Chaque groupe peut faire évoluer ce document avec l'aval de son chargé de TD. Le cahier des besoins fera partie des rendus.\\


    L'application devra permettre de traiter les images en niveau des gris et en
    couleur enregistrées aux formats suivants:

    \begin{itemize}
        \item \verb!JPEG!
        \item \verb!TIF!
    \end{itemize}\\
    \\
    Lien ssh: git@gitlab.emi.u-bordeaux.fr:aderoo001/PDL-groupe5.git\\
    Tag: Version1\_delamorkitutou\\


    \section{\label{sec:kernel}Noyau commun}

    \subsection{Serveur}

    \besoin{server:initImages}
    {Initialiser un ensemble d'images présentes sur le serveur}
    {
    Lorsque le serveur est lancé, il doit enregister toutes les images présentes à
    l'intérieur du dossier \verb!images!. Ce dossier \verb!images! doit exister à l'endroit où est lancé le serveur. Le serveur doit analyser l'arborescence à l'intérieur de ce dossier. Seuls les fichiers image correspondant aux formats d'image reconnus doivent être traités.
    }
    {
    Si le dossier \verb!images! n'existe pas depuis l'endroit où a été lancé le
    serveur, une erreur explicite doit être levée.
    }
    {
    \begin{enumerate}
        \item Lancement de l'exécutable depuis un environnement vide, une erreur doit
        se déclencher indiquant que le dossier \verb!images! n'est pas présent.
        \item Mise en place d'un dossier de test contenant au moins 2 niveaux de
        profondeur dans l'arborescence.
        Le dossier contiendra des documents avec des extensions non-reconnues comme
        étant des images (e.g. \verb!.txt!).
    \end{enumerate}
    }
    {}
    {}

    \besoin{server:manageImages}
    {Gérer les images présentes sur le serveur}
    {
    Le serveur gère un ensemble d'images. Il stocke les données brutes de chaque image ainsi que les méta-données nécessaires aux réponses aux requêtes (identifiant, nom de fichier, taille de l'image, format,...). Le serveur peut :

    \begin{enumerate}
        \item accéder à une image via son identifiant,
        \item supprimer une image via son identifiant,
        \item ajouter une image,
        \item construire la liste des images disponibles (composée uniquement des métadonnées).
    \end{enumerate}
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{server:processImage}
    {Appliquer un algorithme de traitement d'image}
    {
    Le serveur contient l'implémentation des algorithmes de traitement d'image proposés à l'utilisateur (voir partie \ref{tai}). Dans le premier rendu on attend une implémentation uniquement pour les images couleur.
    }
    {}
    {}
    {}
    {}
    {}

    \subsection{Communication}

    Pour l'ensemble des besoins, les codes d'erreurs à renvoyer sont précisés dans
    le paragraphe "Gestion d'erreurs".\\


    \besoin{comm:listImages}
    {Transférer la liste des images existantes}
    {
    La liste des images présentes sur le serveur doit être envoyée par le serveur lorsqu'il reçoit une requête \verb!GET! à l'adresse \verb!/images!.

    Le résultat sera fourni au format \verb!JSON!, sous la forme d'un tableau
    contenant pour chaque image un objet avec les informations suivantes:
    \begin{description}
        \item[Id:] L'identifiant auquel est accessible l'image. \verb!long!
        \item[Name:] Le nom du fichier qui a servi à construire l'image. \verb!string!
        \item[Type:] Le type de l'image (\verb!org.springframework.http.MediaType!)
        \item[Size:] Une description de la taille de l'image (ex. 640*480*3 pour
        une image en couleur). \verb!string!
    \end{description}
    }
    {}
    {
    Pour le dossier de tests spécifié dans \refBesoin{server:initImages}, la
    réponse attendue doit être comparée à la réponse reçue lors de l'exécution de la commande.
    }
    {
    Avec le besoin 2 la taille était sauvegardé comme le nombre total de pixel présent dans le l'image,
    de ce fait le choix du type d'algorithme à été décidé selon son extension. Or suite au besoin 4
    le façon dont la taille est enregistré a changé, il aurait était peut-être plus intéressant de choisir
    le type d'algorithme selon le nombre de canaux présent dans sa taille.
    }
    {}

    \besoin{comm:create}
    {Ajout d'image}
    {
    L'envoi d'une requête \verb!POST! à l'adresse \verb!/images! au serveur avec
    des données de type multimedia dans le corps doit ajouter une
    image à celles stockées sur le serveur (voir \refBesoin{server:manageImages}).
    }
    {
    \begin{description}
        \item[201 Created:] La requête s'est bien exécutée et l'image est à présent
        sur le serveur.
        \item[415 Unsupported Media Type:] La requête a été refusée car le serveur ne
        supporte pas le format reçu (ex. PNG).
    \end{description}
    }
    {}
    {}
    {}

    \besoin{comm:retrieve}
    {Récupération d'images}
    {
    L'envoi d'une requête \verb!GET! à une adresse de la forme \verb!/images/id!
    doit renvoyer l'image stockée sur le serveur avec l'identifiant \verb!id! (entier positif). En cas de succès, l'image est retournée dans le corps de la réponse.
    }
    {
    \begin{description}
        \item[200 OK:] L'image a bien été récupérée.
        \item[404 Not Found:] Aucune image existante avec l'identifiant \verb!id!.
    \end{description}
    }
    {}
    {}
    {
        On a apporté une modification à la fonction getImage présente dans
        la classe ImageController. Dans sa version précedente nous avions
        besoin des 3 paramètres: algorithm, opt1 et opt2. Maintenant nous
        utilisons le type Map, qui contient toujours les mêmes informations mais
        regroupés dans un objet facile d'utilisations et bien plus propres.
        on a pu remplacer les nom opt1 et opt2, qui n'était pas très parlant,
        par des nom d'options bien plus compréhensible.
    }
    {

    }


    \besoin{comm:delete}
    {Suppression d'image}
    {
    L'envoi d'une requête \verb!DELETE! à une adresse de la forme \verb!/images/id!
    doit effacer l'image stockée avec l'identifiant \verb!id! (entier positif).
    }
    {
    \begin{description}
        \item[200 OK:] L'image a bien été effacée.
        \item[404 Not Found:] Aucune image existante avec l'identifiant \verb!id!.
    \end{description}
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{comm:runAlgorithm}
    {Exécution d'algorithmes par le serveur}
    {
    L'envoi d'une requête \verb!GET! à une adresse de la forme
    \verb!/images/id?algorithm=X\&p1=Y\&p2=Z! doit permettre de récupérer
    le résultat de l'exécution de l'algorithme \verb!X! avec les paramètres
    \verb!p1=Y! et \verb!p2=z!.
    Un exemple plus concret d'URL valide est:
    \verb!/images/23?algorithm=increaseLuminosity\&gain=25!

    En cas de succès, le serveur doit renvoyer l'image obtenue après traitement.
    }
    {
    \begin{description}
        \item[200 OK:] L'image a bien été traitée.
        \item[400 Bad Request:] Le traitement demandé n'a pas pu être validé par le
        serveur pour l'une des raisons suivantes:
        \begin{itemize}
            \item L'algorithme n'existe pas.
            \item L'un des paramètres mentionné n'existe pas pour l'algorithme choisi.
            \item La valeur du jeu de paramètres est invalide.
        \end{itemize}
        Le message d'erreur doit clarifier la source du problème.
        \item[404 Not Found:] Aucune image existante avec l'indice \verb!id!.
        \item[500 Internal Server Error:] L'exécution de l'algorithme a échoué pour
        une raison interne.
    \end{description}
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \subsection{Client}
    Les actions que que peut effectuer l'utilisateur côté client induisent des requêtes envoyées au serveur. En cas d'échec d'une requête, le client doit afficher un message d'erreur explicatif.

    \besoin{client:viewImages}
    {Parcourir les images disponibles sur le serveur}
    {
    L'utilisateur peut visualiser les images disponibles sur le serveur. La présentation visuelle peut prendre la forme d'un carroussel ou d'une galerie d'images. On suggère que chaque vignette contenant une image soit de taille fixe (relativement à la page affichée). Suivant la taille de l'image initiale la vignette sera complètement remplie en hauteur ou en largeur.
    }
    {}
    {}
    {
    Nous avons choisi de développer un carroussel.
    }
    {
        Une galerie d'image est maintenant display sur la droite, l'ancienne vue n'est
        plus accessible.
    }

    \besoin{client:selectImage}
    {Sélectionner une image et lui appliquer un effet}
    {
    L'utilisateur peut cliquer sur la vignette correspondant à une image. L'image est affichée sur la page. L'utilisateur peut visualiser les méta-données de l'image et choisir un des traitements d'image disponibles. Il peut être amené à préciser les paramètres nécessaires au traitement choisi (voir partie \ref{tai}). L'image après traitement sera alors affichée sur la page.
    }
    {}
    {}
    {
    Les métadonnées s'affichent au survol de l'image.
    Une option à été ajouté pour pouvoir performer l'image avec l'algorithme de niveaux de gris.
    }
    {
        Les métadonée sont maintenant afficher en permanence. Les images sont
        maintenants selectioné à partir des images affiché sur la gauche.
    }


    \besoin{client:saveImage}
    {Enregistrer une image}
    {
    L'utilisateur peut sauvegarder dans son système de fichier l'image chargée, avant ou après lui avoir appliqué un traitement.
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{client:createImage}
    {Ajouter une image aux images disponibles sur le serveur}
    {
    L'utilisateur peut ajouter une image choisie dans son système de fichier aux images disponibles sur le serveur. Cet ajout n'est pas persistant (il n'y a pas d'ajout de fichier côté serveur).
    }
    {}
    {}
    {Pour des raisons de confort nous avons décidé de refresh la vue à chaque ajout sur le backend.}
    {}


    \besoin{client:delete}
    {Suppression d'image}
    {
    Le client peut choisir de supprimer une image préalablement sélectionnée. Elle n'apparaitra plus dans les images disponibles sur le serveur.
    }
    {}
    {}
    {Pour des raisons de confort nous avons décidé de refresh la vue à chaque suppression sur le backend.}
    {}

    \subsection{Traitement d'images}
    \label{tai}

    \besoin{tai:luminosity}
    {Réglage de la luminosité}
    {L'utilisateur peut augmenter ou diminuer la luminosité de l'image sélectionnée.}
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{tai:equalizeHist}
    {Égalisation d'histogramme}
    {L'utilisateur peut appliquer une égalisation d'histogramme à l'image sélectionnée. L'égalisation sera apliquée au choix sur le canal S ou V de l'image représentée dans l'espace HSV.}
    {}
    {}
    {
    Ce besoin n'est pas effectif, il se trouve dans une errerur dans l'algorithme.
    }
    {
    Ce besoin est effictif à présent.
    }

    \besoin{tai:setHue}
    {Filtre coloré}
    {L'utilisateur peut choisir la teinte de tous les pixels de l'image sélectionnée de façon à obtenir un effet de filtre coloré.}
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{tai:blur}
    {Filtres de flou}
    {L'utilisateur peut appliquer un flou à l'image sélectionnée. Il peut définir le filtre appliqué (moyen ou gaussien) et choisir le niveau de flou. La convolution est appliquée sur les trois canaux R, G et B.}
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{tai:contour}
    {Filtre de contour}
    {L'utilisateur peut appliquer un détecteur de contour à l'image sélectionnée. Le résultat sera issu d'une convolution par le filtre de Sobel. La convolution sera appliquée sur la version en niveaux de gris de l'image.}
    {}
    {}
    {}
    {
        La modification mentionné dans le mail à été ajouté.
    }

    \besoin{tai:grayLevel}
    {Filtre de niveau de gris !!!Exclusive}
    {
    L'utilisateur peut appliquer un filtre pour performer l'image en niveaux de gris.
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \subsection{Besoins non-fonctionnels}

    \besoin{bnf:serverCompatibility}
    {Compatibilité du serveur}
    {
    La partie serveur de l'application sera écrite en Java (JDK 11) avec les
    bibliothèques suivantes:
    \begin{itemize}
        \item[org.springframework.boot:] Version 2.4.2
        \item[net.imglib2:] Version 5.9.2
        \item[io.scif:] Version 0.41
    \end{itemize}

    Son fonctionnement devra être éprouvé sur au moins un des environnement
    suivants:
    \begin{itemize}
        \item Windows 10
        \item Ubuntu 20.04
        \item Debian Buster
        \item MacOS 11
    \end{itemize}
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{bnf:clientCompatibility}
    {Compatibilité du client}
    {
    Le client sera écrit en JavaScript et s'appuiera sur la version \verb!3.x! du
    framework \verb!Vue.js!.

    Le client devra être testé sur au moins l'un des navigateurs webs suivants,
    la version à utiliser n'étant pas imposée.
    \begin{itemize}
        \item Safari
        \item Google chrome
        \item Firefox
    \end{itemize}
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \besoin{bnf:documentation}
    {Documentation d'installation et de test}
    {
    La racine du projet devra contenir un fichier \verb!README.md! indiquant au
    moins les informations suivantes:
    \begin{itemize}
        \item Système(s) d'exploitation sur lesquels votre serveur a été testé, voir
        \refBesoin{bnf:serverCompatibility}.
        \item Navigateur(s) web sur lesquels votre client a été testé incluant la
        version de celui-ci, voir \refBesoin{bnf:clientCompatibility}.
    \end{itemize}

    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \subsection{Rendu version 2}

    \besoin{bnf:Propreté des sources}
    {Propreté des sources}
    {}
    {}
    {}
    {}
    {
    Nous avons redigé la documentation afin que le parcours des fonctions sois plus simple pour un utilisateur,
    on a essayer d'organiser le code afin qu'ils sois plus orienté objet,
    On a nettoyé le code: on a mis des noms plus adéquats au méthodes et
    on a réduit la redondance de code en placant ces morceaux dans des classes appropriés ainsi que de nouveaux packages
    }


    \subsubsection{Backend}

    \besoin{bnf:Liste d'algorithme}
    {Liste d'algorithme}
    {
        Idée présente mais non implementée car non fonctionnelle.

        Idée:
        l'idée et de construire une méthode dans le ImageController qui avec une liste d'algorithmes passé en paramètres, éxécute ceux ci sur la même image.
        L'intérêt est que si on souhaite ajouter un traitement d'image qui utilise des traitements déjà présent, on a pas besoin d'aller écrire quelque part dans le backend quelque ligne pour écrire une méthodes qui en appelle d'autres (mises à part rajouter l'option dans le frontend).
        A termes il serais aussi possible de remplacer chaque appel qui passe par getImage vers cette fonction car la liste contenant une seule Map revient à faire la même chose.
        On pourrais aussi proposé à l'utilisateur une option ou il peut enchainer lui mêmes les traitements qu"il souhaite.
        Implémentation:
        On a presque implémenté la fonction en question mais un problème fais qu'elle n'est pas fonctionnelle.
        on peut la retrouver dans ImageController méthode runCustomAlgorithm.
        On a eu l'idée d'utiliser un ArrayList<Map>String, String>> enregistré dans un JSON.
        Nous nous sommes inspirés de cette ressources : https://www.baeldung.com/spring-mvc-send-json-parameters
        C'est ce à quoi sers la class CustomImageProcessingAlgorithm
        Malheureseument nous n'avons jamais réussi à faire marché l'idée de la liste.
        On a essayé avec un type Map<String, String> mais en vain.
        On c'est rabattu à une simple map (la version actuelle pour voir si l'idée était faisable, ce qui semble être le cas
        On peut la tester avec la commande suivante:
        curl -i -H "Accept: application/json" -H "Content-Type: application/json" -X POST --data   '\{"algorithmList": \{"algorithm" : "grayLevel"\}\} ' "http://localhost:8080/images/custom/1"
    }
    {}
    {}
    {}
    {}

    \subsubsection{Traitement d'image}

    \besoin{bnf:Preprocessing}
    {
        Preprocessing
    }
    {
        Le principe du preprocessing est d'appliquer les différents filtres de
        traitement d'images à l'image mais avec un coup en ressources plus
        faible. Pour ce faire, on peut redimensionner les images plus petites
        pour gagner en temps de calcul. A ce niveau, certains problèmes ce
        posent, notamment lors de l'application du filtre de flou, le rendu n'est
        pas représentatif du resultat attendu sur l'image originel.
    }
    {}
    {}
    {
        Cet ajout n'a pas été implémenté, nous avons pensé à implémenter dans
        un nouveau package une classe utilisant la méthode getScaleInstance de
        la bibliothèque BufferedImage et appliquant nos traitements d'images
        au résultat.
    }
    {}

    \besoin{bnf:Parallelism}
    {
        Parallelism
    }
    {
        Le parallelism a pour but d'améliorer les performances du serveur de
        traitement d'images. On divise une image et on applique les différents
        traitements d'images aux différentes parties de l'image fractionnée.
    }
    {}
    {}
    {
        Cet ajout n'a pas été implémenté, cependant certaine piste de réflexion
        ont été suivis. Certains problèmes se posent avec cette méthode pour appliquer
        le parallélisme. Lors de l'application du flou, l'algorithme utilise les
        voisins d'un pixel pour calculer la valeur du pixel. Cependant si on
        découpe l'image, on ne dispose plus des voisins qui n'appartiennent
        pas à la fraction.
    }
    {}

    Lien ssh: git@gitlab.emi.u-bordeaux.fr:aderoo001/PDL-groupe5.git
    Tag:


\end{document}
